新治港團隊曝光 曾俊華將任財政司

【本報訊】接替落台的董建華，等了兩年多，特首曾蔭權終於大換血，把表現不理想的高官全數「叮走」，換上以政務官（ AO）為骨幹的新班子。失勢多年的政務官全面回朝，再次壟斷大部份局長職位。追隨曾蔭權20多年、政務官出身的特首辦主任曾俊華，更以56歲之齡獲任命為財政司司長。有學者形容，香港又再出現「 AO治港」，但這批新的治港 AO，不再是殖民地年代、高高在上的舊 AO，而是願意轉型、勇於接受挑戰的新 AO。

曾班子的3司長12局長之中，除了升職的唐英年、留任司長的黃仁龍、留任局長的馬時亨、周一嶽及新任命的陳家強、曾德成外，其餘9人及候任特首辦主任陳德霖，都是政務官出身。新的司局長曾俊華、張建宗、林鄭月娥、鄭汝樺、邱騰華，都是有20至30年資歷的政務官，當中3人更不到50歲，若在未來5年任期表現良好，大有能力更上一層樓。

與曾蔭權同讀哈佛
曾俊華與曾蔭權於80年代初是哈佛大學的同學，經曾蔭權游說後，本科修讀建築的曾俊華回流香港加入政務官職系。他曾擔任前港督彭定康的私人秘書；任工商及科技局局長時，負責安排兩年前在港舉行的世貿部長級會議。

曾主管商貿的曾俊華，將會成為財經政策最高決策官員，一舉一動將影響香港金融市場。曾俊華對金融的認識了解，昨在記者會上已受到考驗。

金融認知受到考驗
被問及香港 H股及內地 A股會否落實套戥機制，曾俊華迴避了問題，只表示目前有很多工作要做，以及要做好就業扶貧。到有記者再用英文問一次，曾俊華才說，目前兩個市場仍是獨立，但答之前還是補充了這一句：“ I think I understand what you are asking”（我想我明白你問甚麼）。
中文大學政治及行政學系高級導師蔡子強認為，曾蔭權大量起用政務官，甚至願意破格提拔年輕的政務官出任高位，可見香港將來仍會走 AO治港這條路，但這不等於倒退至殖民地時代的 AO治港，因為曾蔭權提拔的政務官，都不是屬於「多做多錯、少做少錯、同情羅范椒芬」的典型公務員，而是願意接受政治挑戰，面向民意及轉型的政務官
。
蔡子強表示，香港靠 AO治港無可厚非，「呢個畸形政治制度下，淨係得 AO會有執政經驗。外國選總統人，好似列根、克林頓、小布殊、台灣馬英九、陳水扁，都係有地方執政經驗同有政績睇得到，但香港政黨係冇機會執政。」無可選擇之下，以具新思維的 AO治港是其中一個可行的辦法。

AO治港有利有弊
城市大學公共及社會學行政學系副授葉健民指，曾蔭權走 AO治港之路、找大量政務官做局長，固然有助政府施政暢順、省卻磨合時間，有助曾蔭權在短時間內樹立政績，但也犧牲引新觀點入政府的好機會。他表示，若政府可以引入更多外界人才，既可以助政府決策時有更多新思維，來自各界的新局長也可以把他的社會網絡帶入政府，加強政府與各界聯繫。

三司十二局名單
政務司司長：唐英年
財政司司長*：曾俊華
律政司司長：黃仁龍
發展局局長*：林鄭月娥
保安局局長：李少光
環境局局長*：邱騰華
育局局長：孫明揚
民政事務局局長*：曾德成
運輸及房屋局局長*：鄭汝樺
食物及衞生局局長：周一嶽
公務員事務局局長：俞宗怡
勞工及福利局局長*：張建宗
商務及經濟發展局局長：馬時亨
政制及內地事務局局長：林瑞麟
財經事務及庫務局局長*：陳家強

*新加入司、局長行列
資料來源：特區政府

Fake news